[HISTOIRE DES CONCILES II]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Relation Quiétisme
Réponses Quiétisme I
Réponses Quiétisme II
Réponses Quiétisme III
Réponses Quiétisme IV
Réponse d'un théologien
Réponse aux Préjugés
Passages Éclaircis I
Passages Éclaircis II
Passages Éclaircis III
Mandement
Réflexions
Relation et Actes
Mémoire M. Dupin
Hstoire des Conciles I
Histoire des Conciles II
Histoire des Conciles III
Histoire des Conciles IV
Mystique Cité de Dieu

 


CHAPITRE II. Suite des Remarques sur la procédure, par rapport au concile.

 

 PREMIÈRE REMARQUE. Mauvaise idée que l'auteur en donne.

 SECONDE REMARQUE. Suite des fausses idées que donne l'auteur.

 TROISIÈME REMARQUE. Suite des mêmes idées : saint Cyrille rendu
suspect.

 QUATRIEME REMARQUE. Autre fausse idée que M. Dupin donne du saint
martyr Flavien, dans son _Histoire du concile de Chalcédoine_.

 CINQUIÈME REMARQUE. Eoilrtesse de M. Dupin en défendant le concile et
saint Cyrille.

 SIXIÈME REMARQUE. Les réponses les plus décisives omises par notre
auteur.

 SEPTIÈME REMARQUE. Suite des faiblesses de l'auteur dans la défense de
saint Cyrille.

 HUITIÈME REMARQUE. Jean d'Antioche, et les évêques d'Orient.

 NEUVIÈME REMARQUE. Suite des réponses de l'auteur pour le concile :
déguisement en faveur des partisans de Nestorius.

 DIXIÈME REMARQUE. Outrageantes objections contre le concile, demeurées
sans réponse.

 ONZIÈME REMARQUE. Irrévérence envers le concile de Nicée II, et le
concile de Chalcédoine.

 

PREMIÈRE REMARQUE. Mauvaise idée que l'auteur en donne.

 

Notre auteur ne traite pas mieux le concile, qu'il a fait le Pape ; et
parmi les _particularités_ d'une si sainte assemblée qu'il se glorifie
d'avoir découvertes, en voici une en effet bien nouvelle : « C'est que
le sort en était pour ainsi dire entre les mains de l'empereur, et que
le succès du concile dépendait de la résolution que la Cour prendrait »
Voilà déjà une faible idée qu'on nous donne d'un si grand concile, l'un
de ceux que saint Grégoire a presque égalés aux quatre Évangiles. Quoi !
si la Cour eût continué à favoriser les amis de Nestorius, comme elle
avait fait au commencement, les décrets du concile seraient demeurés
sans force, et Nestorius aurait triomphé? M. Dupin n'ignore pas combien
cet hérésiarque a de défenseurs parmi les protestants, et, ce qui en est
une suite, combien le concile d'Ephèse y a d'ennemis. Il ne fallait pas
les flatter dans le sentiment où ils sont, que tout ce qui s'y est passé
n'a été que politique et intrigue. C'est une idée que les libertins
prennent aisément. Ils regardent les conciles comme des assemblées
purement humaines, où l'on suit les mouvements que donnent les Cours et
des raisons politiques. Les hérétiques vaincus, lorsque les princes
secondent les sentiments de l'Église, regardent leur condamnation comme
l'effet de l'autorité des rois. Encore aujourd'hui les dioscorites
donnent le nom de _Melchites_

 

1 P. 723.

 

561

 

ou de Royaux aux défenseurs du concile de Chalcédoine. On ne peut
flatter davantage ceux qui font de la religion une politique, qu'en
disant avec notre auteur que le sort des conciles œcuméniques,
c'est-à-dire celui de la foi, est entre les mains des puissances, et que
le succès dépend des résolutions que prennent les Cours. Voilà déjà une
découverte qui n'est pas heureuse ; mais ce qu'il v a de plus pitoyable,
c'est qu'elle n'a pas la moindre apparence.

Pour dissiper cette fausse idée , il ne fallait que se souvenir, d'un
côté, de la faveur de Nestorius, qui avait trompé l'empereur et engagé
toute la Cour dans ses intérêts ; et de l'autre, de la fermeté du
peuple, qui ne laissa pas pour cela d'abandonner publiquement son
patriarche ; de celle du clergé et des religieux, qui souffrirent une
cruelle persécution ; de celle de saint Célestin, qui se crut obligé du
haut de la Chaire de saint Pierre d'animer tout le monde à la souffrance
; enfin de celle de saint Cyrille, qui ne se ralentit jamais, et qui
écrivit à l'empereur et aux impératrices contre la doctrine de cet
hérésiarque, encore que ce prince le trouvât mauvais, jusqu'à l'accuser
avec des paroles menaçantes non-seulement de troubler tout l'univers,
mais encore de vouloir mettre la division dans sa famille et de soulever
les impératrices, c'est-à-dire, sa femme et sa sœur, contre lui. Toute
l'Église était sur ses gardes, et se préparait au martyre plutôt que de
céder à l'erreur, dans le temps où M. Dupin lui reproche d'avoir été si
dépendante des mouvements de la Cour.

Peut-être que le concile fut intimidé, et que les choses changèrent de
face depuis que Jean d'Antioche, avec son concile schismatique, eut tout
troublé à Ephèse. Mais le contraire parut, lorsque l'empereur surpris,
ayant fait arrêter saint Cyrille et Memnon évêque d'Ephèse, et ayant
exigé des choses qui induisaient la nullité des décrets du concile, les
Pères demeurèrent inflexibles. L'auteur avoue qu'il fut résolu de
n'entendre à aucun accord avec Jean et les évêques de son parti, «
qu'ils n'eussent souscrit à la condamnation de Nestorius, demandé pardon
de ce qu'ils avaient fait, et que saint Cyrille et Memnon ne fussent
rétablis (1).»

 

1 p. 726.

 

562

 

C'est ce qui paraît dans le mandement du concile à ses députés. Mais on
aurait vu combien les Pères étaient inflexibles dans cette résolution,
si notre auteur avait rapporté cette clause de leur mandement : « Sachez
que si vous manquez à un de ces points, le saint concile ne ratifiera
pas ce que vous aurez fait, et ne vous recevra pas à sa communion (1) ;
» et ces paroles d'une de leurs lettres : « On nous accable, on nous
opprime ; il faut en informer l'empereur qui ne le sait pas ; et en même
temps on doit savoir que quand on devrait nous faire mourir tous, il
n'en sera autre chose que ce que Jésus-Christ notre Sauveur a ordonné
par notre ministère (2) ;» et celles-ci d'une lettre de saint Cyrille :
« On n'a pu persuader au concile de communiquer avec Jean ; mais il
résiste, en disant- : Voilà nos corps : voilà nos églises : voilà les
villes : tout est en votre puissance ; mais pour nous faire communiquer
avec les Orientaux (fauteurs de Nestorius), jusqu'à ce qu'ils aient
cassé ce qu'ils ont fait contre Cyrille et contre Memnon, cela ne se
peut en aucune sorte (3). »

Voilà comment le concile était dans la dépendance de la Cour ; à quoi si
l'on ajoute la résolution invincible du pape saint Célestin et de tout
l'Occident, loin de dire que tout dépendait _de la résolution que la
Cour prendrait,_ on aurait du dire, ce qui est certain, que la
résolution de la Cour céda, comme il était juste, à la fermeté du
concile et à l'autorité de l'Église.

 

SECONDE REMARQUE. Suite des fausses idées que donne l'auteur.

 

M. Dupin continue à nous donner cette idée de la toute-puissance des
Cours dans les affaires de la religion, lorsqu'on parlant de l'accord de
Jean d'Antioche et de ses évêques avec saint Cyrille et les orthodoxes,
il parle ainsi : « L'empereur voulait la paix, et il la fallait à
quelque prix que ce fût (4). » En vérité, c'est donner des idées bien
faibles de l'autorité ecclésiastique : _A quelque prix que ce fût!_
L'auteur sait bien le contraire : il sait bien qu'on ne

 

1 _Ep. Cath_. post., VI, _Mandat. Conc. ad Leg.,_ ubi sup. — 2 _Common.
ad Cler., C. P. ibid_. — 3 _Epist_. Cyr. Theop., etc., _ibid_. — 4 P.
742.

 

563

 

put jamais obliger saint Cyrille à rétracter la moindre partie de sa
doctrine, ni aucun de ses anathématismes, ni à laisser affaiblir. pour
peu que ce fût, les décrets et l'autorité du concile d'Ephèse ; au
contraire, qu'on ne reçut les Orientaux qu'à condition de satisfaire
l'Église catholique sur la foi, de détester les erreurs de Nestorius, de
souscrire à la sentence rendue à Ephèse contre lui, et de reconnaître
l'ordination de Maximien son successeur. Saint Cyrille, les autres
évêques et le pape Sixte ne les reçurent qu'à ce prix, et jamais ne
l'auraient fait autrement. Il n'est donc pas véritable qu'il les fallût
recevoir _à quelque prix que ce fût_. Il dira qu'il ne l'entend pas dans
cet excès, et c'est par où je conclurai qu'il écrit donc sans réflexion,
et qu'il ne sent, ni la force des mots, ni la conséquence des choses.

 

TROISIÈME REMARQUE. Suite des mêmes idées : saint Cyrille rendu suspect.

 

L'auteur n'omet pas que le procès intenté par les Orientaux, tourna bien
pour le concile ; mais en vérité il le raconte d'une manière trop basse.
« Quand, dit-il, les Orientaux voulaient parler à l'empereur de
Nestorius, il ne les pouvait souffrir : son conseil était entièrement
gagné : Acace de Berée, dans une lettre rapportée dans le Recueil de
Lupus, accuse saint Cyrille d'avoir fait changer de sentiment à la Cour,
en faisant donner de l'argent à un eunuque: on n'es! pas obligé de
croire ce que dit Acace de Berée, qui n'était pas des amis de saint
Cyrille ; mais il est toujours constant que l'empereur changea de
disposition en fort peu de temps, et qu'il se résolut tout d'un coup de
faire ordonner un autre évêque à Constantinople (1). »

Un autre aurait dit naturellement que l'empereur était revenu par
l'évidence du fait, par le péril manifeste de la religion, par l'horreur
qu'avait tout le monde des impiétés de Nestorius, par les pieuses
clameurs de tout le peuple «qui l'anathématisa hautement, une et deux
fois, tout d'une voix (2), » par les vives et respectueuses remontrances
du saint moine Dalmatius, qui découvrit

 

1 P. 729. — 2 In conc. Eph., _Epist. cath._ _Reser. Episc.,_ etc.

 

564

 

à ce prince tout ce qu'on faisait sous son nom sans qu'il le sût, et qui
lui disait : « Voulez-vous préférer à six mille évêques un seul homme,
et qui encore est un impie? » Il y en avait assez là pour obliger
l'empereur et son conseil à changer fort promptement ; mais on aime mieux
donner à ce changement un air de corruption, et d'une corruption dont
saint Cyrille, qu'on n'aime pas, fût l'auteur. Dire que le conseil était
gagné, et que l'empereur changea tout d'un coup, et rapporter à cette
occasion le récit d'Acace de Berée, en remarquant faiblement qu'on peut
bien ne l'en pas croire, c'est vouloir insinuer tacitement qu'on
pourrait bien l'en croire aussi, ou qu'enfin ce changement sera arrivé
par quelque intrigue semblable de saint Cyrille. Les raisons simples et
naturelles des événements ne suffisent pas à la pénétration des
critiques ; ce ne sont pas là ces _particularités inconnues_ qu'ils se
plaisent à débiter ; il leur paraît plus d'esprit à donner un tour
malin, même aux affaires de religion ; et comme c'est celui-là que les
raffineurs du monde aiment le mieux, c'est aussi celui-là qu'on est bien
aise de présenter à leur esprit.

Mais si l'auteur voulait parler des présents donnés, pourquoi s'attacher
à saint Cyrille, et ne pas dire un mot de l'argent avec lequel ses
envieux achetèrent des langues vénales, pour le calomnier auprès de
l'empereur? C'est un fait dont ce patriarche prend à témoin l'empereur
lui-même et toute la ville d'Alexandrie qui connaissait l'infâme
conduite de ses délateurs. Il est étrange que notre critique n'observe
que les reproches qu’on fait à saint Cyrille, et taise tous ceux qu'on
faisait à ses envieux.

 

QUATRIEME REMARQUE. Autre fausse idée que M. Dupin donne du saint martyr Flavien, dans son _Histoire du concile de Chalcédoine_.

 

C'est la pente de cet auteur de donner des idées suspectes des
meilleures choses ; et puisque l'occasion se présente ici de le
remarquer, on en peut voir un nouvel exemple dans son _Histoire du
Concile de Chalcédoine_ : «Le jugement d'Eutyche appartenant,

 

1 _Apol. ad Imper._ III part., cap. XIII.

 

565

 

dit-il, à Flavien qui était son évêque, ce patriarche était engagé par
son propre intérêt à soutenir les Orientaux contre les Egyptiens, parce
que l'évêque d'Alexandrie lui contestait ses prérogatives, au lieu que
l'évêque d'Antioche et les Orientaux y avaient consenti. Il fit donc en
sorte que dans un concile assemblé à Constant inople, Eusèbe, évêque de
Dorylée, intentât une action contre Eutyche (1).» Si vous demandez où M.
Dupin a pris cela, il ne vous rapportera aucun auteur ; et en effet il
n'y en a point. C'est là encore une de ces particularités que lui seul a
découvertes. Flavien était un saint : c'était un martyr reconnu, vénéré,
invoqué par tout le concile de Chalcédoine : l'erreur d'Eutyche
attaquait directement le fondement de la foi, et renversait l'économie
de l'incarnation. Ce motif ne suffisait pas à un saint et à un martyr
pour lui faire entreprendre d'attaquer un hérésiarque : c'est l'intérêt
de Flavien qui l'y engagea : c'est ce qui lui fit susciter Eusèbe de
Dorylée pour faire un procès à ce vieillard insensé : c'est la jalousie
des Sièges qui a fait naître dans l'Église tout ce tumulte : les raisons
tirées de la religion sont trop vulgaires, et les critiques ne
flatteraient pas assez le goût des gens du monde, s'ils ne leur
donnaient des moyens pour tout attribuer à la politique et à des
intérêts cachés. Quand on veut donner ce tour aux affaires, on a un
grand avantage, c'est qu'on n'a pas besoin de preuves : il n'y a qu'à
insinuer ces motifs secrets : la malignité humaine les prend
d'elle-même.

 

CINQUIÈME REMARQUE. Eoilrtesse de M. Dupin en défendant le concile et saint Cyrille.

 

Bien que le concile d'Ephèse soit certainement un de ceux dont la
procédure est la plus régulière et la conduite la plus sage, en sorte
que la majesté de l'Église catholique n'éclate nulle part davantage, et
qu'un si heureux succès de cette sainte assemblée soit du principalement
à la modération et à la capacité de saint Cyrille : nous avons déjà
remarqué que les hérétiques anciens et modernes n'ont rien oublié pour
décrier et le concile et saint Cyrille

 

1 P. 789.

 

566

 

son conducteur. Nous avons vu quelques traits de notre auteur sur ce
sujet : en voici d'autres bien plus dangereux.

Vers la fin de l'histoire de ce concile (1), il ramasse tout ce qu'on
peut dire de plus apparent, et tout ensemble de plus aigre pour y
montrer une précipitation et une animosité peu digne d'une si grave
assemblée et de saint Cyrille qui la conduisait ; mais quand il vient à
répondre, son style perd sa vigueur, et il n'y a personne qui n'ait
ressenti qu'il poussait bien plus fortement l'attaque que la défense. Et
d'abord on craint pour sa cause, lorsqu'on entend ce discours : « Voilà
les objections que l'on peut faire contre la forme du concile d'Ephèse ;
je ne les ai ni dissimulées, ni affaiblies, afin de faire voir qu'il
n'est pas impossible de répondre à ce qu'on peut dire de plus fort (2).
» On voit un homme peiné de ces objections, et qui loin de faire sentir
le manifeste avantage de la bonne cause, croit faire beaucoup pour elle
en disant qu'il n'est pas impossible de la défendre. On remarquera dans
la suite que tout est faible dans cet auteur pour la défense du concile.
Voyons si ces objections sont si terribles.

La plus apparente est celle-ci : « La manière dont la chose est jugée,
semble prouver clairement que c'était la passion qui faisait agir saint
Cyrille et les évêques de son parti ; qu'ils voulaient, à quelque prix
que ce fût, condamner Nestorius ; et qu'ils ne craignaient rien tant que
la venue des évêques d'Orient, de peur de n'être pas les maîtres de
faire ce qu'il leur plairait ; car dès la première séance ils citèrent
deux fois Nestorius, lurent les témoignages des Pères, les lettres de
saint Cyrille avec ses douze chapitres, et les écrits de Nestorius, et
dirent tous leurs avis. Jamais affaire n'a été conclue avec tant de
précipitation : la moindre de ces choses méritoit une séance entière
(3). » Quand on objecte si fortement, il faut répondre de la même sorte
: autrement on se rend suspect de prévarication. Voici tout ce que je
trouve sur ce sujet dans notre auteur : que « si l'on a jugé Nestorius
dans une seule séance et dans un même jour, il doit s'en prendre à lui,
parce qu'il n'a pas voulu comparaître : qu'il était facile de le
condamner comme contumace : qu'il était visible qu'il avait nié que

 

1 P. 709. — 2 P. 772. — 3 P. 773.

 

567

 

la Vierge pût être appelée _Mère de Dieu,_ et qu'il se servait
d'expressions qui semblaient diviser la personne de Jésus-Christ ; qu'il
a été cité par trois fois selon la discipline des canons : qu'il n'est
pas nécessaire selon les lois ecclésiastiques, que ces citations se
fassent en différents jours : que c'était le zèle et non pas la passion
qui faisait agir saint Cyrille (1). »

Je demande en bonne foi, si les doutes sont bien levés par ces réponses?
« On pouvait tout faire en un jour contre un homme que l'on condamnait
par contumace. » Cela est bon pour la personne ; mais la question de la
foi s'instruit-elle de cette sorte? et n'est-ce que formalité? On nous
dit bien « qu'il était visible que Nestorius avait nié qu'on pût appeler
Marie Mère de Dieu ; » mais pour l'autre chef d'accusation, qui était
pourtant le principal, s'il divisait la personne, M. Dupin nous dit :
_Il semblait,_ce qui charge plus le concile qu'il ne l'excuse, puisque
c'est le faire juger sur un fait qui n'était pas bien constant. « Il
n'est pas nécessaire que les citations se fassent en jours différents ;
» c'est assez pour faire voir qu'à toute rigueur on pouvait juger ; mais
ce procédé à toute rigueur et d'un droit étroit, si l'on n'y ajoute
autre chose, est odieux et souvent réputé inique ; d'autant plus que la
première citation n'était que du jour précédent, et qu'ainsi l'on
expédie une affaire delà dernière importance en deux jours. Ce qu'on dit
du zèle de saint Cyrille est une allégation qu'on ne soutient d'aucune
raison et qui ne persuade guère le inonde, toujours plus enclin à croire
le mal que le bien. Il fallait, ou ne pas entreprendre la cause, ou
mieux répondre.

 

SIXIÈME REMARQUE. Les réponses les plus décisives omises par notre auteur.

 

Dans le fond, ces objections sont moins que rien, pourvu qu'on veuille
répondre ce qu'il faut. Et d'abord on ne s'étonnerait pas de voir, comme
il est porté dans l'objection, _les évêques demeurer enfermés depuis le
matin jusqu'où soir,_ si l'on avait daigné observer la coutume des
conciles. Dans la seule première séance du

 

1 P. 773.

 

568

 

569

 

L'affaire était donc réglée avant le concile : la sentence allait avoir
son exécution sans aucune résistance : Jean d'Antioche lui-même y
donnait les mains, comme on a vu. Nous avons vu aussi, et nous verrons
encore, que la procédure du concile était liée avec celle du Pape. Il
n'y avait plus d'enquête à faire : Nestorius était convaincu par ses
lettres et par les papiers qu'il avait envoyés lui-même au Pape : il n'y
a donc pas la moindre ombre de précipitation dans cette affaire.

Pour comble de conviction, il s'agissait d'une matière qui ne souffrait.
ni doute ni remise. Car c'étaient de manifestes blasphèmes qui faisaient
horreur à tous les chrétiens, et qu'on souffrait depuis trois ans dans
un patriarche de Constantinople, qui pouvait séduire tant d'âmes (1).
Nous verrons que M. Dupin ne fait que mollir en faveur de Nestorius, et
dissimuler ses erreurs. Mais pour montrer d'une manière à ne laisser
aucune réplique, le tort qu'il avait de demander du délai, il n'y avait
qu'à produire la lettre de Jean d'Antioche, où il lui parle en cette
sorte : « Quoique le terme de dix jours, que Célestin vous a prescrit,
soit fort court, cette affaire est de nature à être achevée, je ne dirai
pas en dix jours, mais en peu d'heures ; car qu'y a-t-il de plus facile
que de se servir du terme de _Mère de Dieu,_ qui est très-propre en
cette matière, très-usité parmi les Pères, et très-véritable (2) ? »

Quoiqu'il n'y eût rien de plus court ni de plus facile que cette
proposition du patriarche d'Antioche à Nestorius, néanmoins pour
faciliter toute chose à cet esprit incapable de s'humilier : « Je ne
veux pas, poursuivait Jean, vous obligera vous rétracter comme un enfant
; » mais il lui propose le doux expédient d'une explication de sa
pensée, sur ce que « lui-même avait dit souvent qu'il ne refuserait pas
le terme de _Mère de Dieu,_ si on lui montrait des auteurs célèbres qui
s'en fussent servis devant lui. » Cela n'était pas difficile, et
Nestorius ne l'ignorait pas, puisque le patriarche lui disait : « Nous
n'avons que faire de vous nommer ces auteurs ; vous les connaissez comme
nous ; » et ils étaient assez célèbres, puisque l'on comptoit parmi eux
saint Athanase. Avec

 

1 Cyr. _Apol. ad Imper_. III part., cap. XIII. — 2 Ep. Joan. Ant. _ad
Nestor_. I part., cap. XXV, n. 3 ; col. 389.

 

concile de Chalcédoine, où rien ne pressait, on poussa la séance bien
avant dans la nuit, et comme il paraît par les actes, longtemps après
qu'on eut commencé _à travailler aux flambeaux_ (1). Par là donc il
n'eût paru nulle affectation à travailler tout du long d'un jour et
jusqu'au soir.

Dire avec M. Dupin que les canons n'empêchaient pas qu'on ne fit trois
citations en deux jours, c'était bien en quelque façon satisfaire le
lecteur sur la rigoureuse observation d'un droit très-étroit ; mais afin
de le satisfaire encore sur l'équité et sur la douceur qui doit régner
principalement dans un jugement ecclésiastique, il ne fallait qu'ajouter
ce qui est porté dans les actes ; c’est-à-dire premièrement, que dès la
seconde citation on trouva la maison de _Nestorius environnée de
soldats,_ qui joignirent dans la troisième, à de rudes et dédaigneuses
paroles, des traitements outrageants, en poussant insolemment les
évêques, sans même vouloir annoncer leur venue à Nestorius, et les
renvoyant à la fin avec cette dure réponse : « Qu'ils n'obtiendraient
rien davantage, quand ils attendraient jusqu'à la nuit : » secondement,
qu'on leur fit ce traitement, encore qu'ils eussent agi avec toute la
douceur et la patience possible, avec prières, et non pas avec
l'autorité dont auraient pu se servir les députés d'un concile
œcuménique : troisièmement, qu'on ne passa outre qu'après que Juvénal
eut parlé ainsi : « Quoiqu'il suffise selon les canons de faire trois
citations, nous étions prêts à en faire une quatrième, si l'entrée de la
maison de Nestorius n'était occupée par des soldats, qui encore ont
maltraité les évêques. »

Mais cela, tout clair qu'il est, n'est rien en comparaison de ce qu'on
devait ajouter : qu'il y avait deux années et près de trois que la
question s'agitait. Il était constant par les actes, que Nestorius avait
déjà été averti deux fois par saint Cyrille, et que la lettre de
Célestin tenait lieu de troisième monition. Cette procédure est marquée
dans la sentence du Pape signifiée à Nestorius, où il lui fait voir
qu'il n'a plus rien à attendre après ces trois monitions : _Post primam
et secundam illius_ (Cyrilli) _et hanc correptionem nostram, quam
constat esse vel tertiam_ (2).

 

1 Act. I. — 2 _Ep. Cœlest. ad Nest_., part. II Conc. Eph., cap. XVIII.

 

570

 

de telles défenses, on aurait pu, non pas répondre faiblement _qu'il
n'était pas impossible_ de satisfaire aux objections des ennemis du
concile et de saint Cyrille, mais quelles n'avaient pas la moindre
apparence.

 

SEPTIÈME REMARQUE. Suite des faiblesses de l'auteur dans la défense de saint Cyrille.

 

Mais voici le grand grief contre le concile : on n'attendit pas Jean
d'Antioche, ni même les légats du Pape.

Pour les légats, M. Dupin est de bonne composition : «On était, dit-il,
en droit de commencer sans eux le concile, puisque le jour marqué pour
son commencement était passé (1). » Nous voilà toujours réduits à ce
droit étroit et odieux ; mais dans le cas dont il s'agit, il n'était pas
même véritable. On n'a guère affaire du Pape dans un munir oecuménique,
si l'on s'en peut passer si aisément, et faute que ses légats arrivent
au jour précis. Il y avait ici, comme ou a vu, une raison plus canonique
; c'est que le Pape s'était expliqué par une sentence, sur le fondement
de laquelle on procédait. Mais cette raison n'était pas du goût de notre
auteur. Venons à Jean d'Antioche et aux évêques d'Orient.

 

HUITIÈME REMARQUE. Jean d'Antioche, et les évêques d'Orient.

 

Cet endroit, où était le fort de l'objection, est traité bien faiblement
par l'auteur : « Le jour, dit-il, auquel le concile avait été indiqué
étant venu, les évêques ont encore attendu quelques jours après. » Le
nombre de seize jours méritait bien ici d'être répété, sans obliger à
l'aller chercher soixante pages au-dessus. « Ils n'ont commencé le
concile que quand ils ont su que ceux qu'ils attendaient dévoient venir
bientôt. » Pourquoi rapporter ici cette circonstance, sinon pour
insinuer qu'on pouvait donc bien attendre encore un peu? ce qui accuse
plutôt le concile qu'il ne le défend. Enfin notre auteur ajoute « qu'on
ne commença que lorsqu'on sut que les Orientaux voulaient bien qu'on
commençât sans

 

1 P. 773.

 

571

 

eux. » C'est quelque chose pour faire voir qu'absolument on avait droit
de passer outre sans les attendre ; mais si l'on ne dit autre chose, il
reste un juste soupçon qu'on les prit au mot un peu vite, et que leur
civilité méritait bien qu'on n'en usât pas en toute rigueur avec eux. Il
fallait donc avoir plus de soin d'expliquer ce qui obligeait le concile
à commencer. C'est que les évêques pressaient extraordinairement, «
parce qu'ils souffraient d'extrêmes incommodités, plusieurs étant
accablés de vieillesse, d'autres étant tombés malades ou épuisés par la
dépense, quelques-uns même étant morts (1), » et tous étant pressés du
désir de retourner à leurs églises. Nous voyons le même empressement
dans tous les conciles. On y souffrait avec peine les moindres délais,
que les évêques regardaient comme une espèce de persécution et comme un
moyeu de lasser leur patience.

Ajoutez encore à cela que c'était constamment la vue de Nestorius, et
qu'on avait tout sujet de croire que Jean d'Antioche était entré dans ce
dessein. Ce patriarche et les principaux de ses évêques étaient intimes
amis de Nestorius, et « tout le concile croyait qu'il en regardait la
condamnation comme un affront pour son église, dont cet hérésiarque
avait été tiré, et qu'il ne voulait pas y être présent (2). » On avait
senti d'abord qu'il voulait brouiller en faveur de son ami, et ce qu'il
fit étant arrivé, justifia ce soupçon. Il ne cherchait qu'à gagner du
temps en proposant à l'empereur une nouvelle assemblée (3). C'était un
artifice de Nestorius, qui en avait fait le premier la proposition (4).
C'eût été toujours à recommencer. Cependant les Pères d'Ephèse
s'écriaient : « Le chaud nous tue : tous les jours on enterre quelqu'un
: on est contraint de renvoyer les domestiques malades : le concile est
opprimé par ceux qui en empêchent la conclusion (5). »

Tout cela était regardé comme une suite des premiers délais de Jean
d'Antioche. La longueur du chemin, qu'il alléguait, ne paraissait qu'un
prétexte : il y avait eu du temps plus qu'il n'en fallait, depuis six
mois que les lettres de convocation étaient parties ;

 

1 Act. I. — 2 _Epist. Cyr. ad quosd_. Act. I, _Relat. Syn. ad Cœlest_.,
Art. V. — 3 _Relat. ad Imp. init., Ep. Cath_. —  4 _Ep. Nest. ad Imper_.
Act. 1. — 5 _Common. ad Cler_. _C. P_., _ibid_.

 

572

 

et le concile met en fait dans sa _Relation au Pape_ (1), « que des
évêques bien plus éloignés que Jean d'Antioche étaient arrivés devant
lui. » On crut donc avec vraisemblance qu'il ne voulait pas venir,
quelque empressement qu'il témoignât ; et que cela fût ou non, il suffit
qu'on eût raison de le soupçonner. On fut confirmé dans ce soupçon,
lorsqu'il envoya deux évêques dire qu'on pouvait commencer sans lui. En
effet ne pouvait-il pas aussitôt arriver lui-même que ces évêques qui
vinrent faire cette déclaration de sa part? Au reste il est bien
constant qu'ils la firent fort sérieusement, et _non-seulement une fois,
mais plusieurs_ (2).  Ainsi on ne savait plus que croire de Jean
d'Antioche : on ne savait quand il lui plairait d'arriver, ni jusqu'où
on serait obligé de tenir tant d'évêques inutiles, si l'on persistait à
l'attendre. Des remarques si nécessaires pour la défense du concile ne
paraissent point dans notre auteur. Ce grand observateur n'observe rien
ou, ce qui est pire encore, il dissimule tout.

Il a bien marqué une plainte de Jean d'Antioche (3), parce qu'elle
semble charger saint Cyrille, et il la laisse sans réplique. C'est que
peu de jours avant l'ouverture, saint Cyrille lui avait écrit _que le
concile attendait son arrivée_. Ce sont, selon Jean d'Antioche (4), les
paroles de la lettre de saint Cyrille. Je l'en veux croire sur sa
parole, quoique tous ses autres déguisements et ses procédures emportées
le rendent suspect. Quoi qu'il en soit, et en prenant à la rigueur ces
paroles de saint Cyrille, qu'on ne voit que dans la lettre de son
ennemi, elles peuvent servir à faire voir ses bonnes dispositions. Que
si l'on prit aussitôt après d'autres conseils, outre les raisons de
presser qui peuvent être survenues d'ailleurs, les deux évêques de Jean
d'Antioche arrivés depuis, changèrent les choses. Car il paraît par les
Actes (5), que l'on commença aussitôt après leur venue, et que leur
déclaration fut ce qui détermina à commencer, à cause que la faisant
avec la force qu'on vient de voir, on la prit pour très-sérieuse, et
qu'ils parurent eux-mêmes presser l'ouverture du concile.

 

1 Act. V. — 2 _Epist. Cyr. ad quoad_., etc. Act. I. _Relat. ad Imper.
Relat. ad Coelest_., uni supr. — 3 P. 711. — 4 _Conciliab_., Act. I,
_Epist. ad Imper_., ubi sup. — 5 _Relat. ad Cœlest_. Act. V. _Apol. ad
Imper_., III part., cap. XIII.

 

573

 

Après cela, les délais que Nestorius demandait ne parurent qu’amusements
pour fatiguer les évêques. On ne fit non plus aucun état de ce que
Candidien, commissaire de l'empereur, fit au delà de son pouvoir, pour
retarder. M. Dupin dit beaucoup de choses de ce commissaire ; mais il en
omet une, qui seule pouvait suffire à justifier le concile de
précipitation ; c'est que sa commission qu'il y lut, faisait voir que «
la volonté de l'empereur était qu'on expédiât sans délai la définition
des matières de la foi (1). » Ce que fit ensuite ce commissaire pour
éloigner le concile, doit être considéré comme l'action d'un homme livré
à Nestorius, et qui excédait son pouvoir.

C'en est assez sur cette matière, quoiqu'on put encore marquer d'autres
circonstances ; mais celles-ci sont suffisantes pour faire voir qu'après
avoir poussé l'objection à toute outrance, l'auteur répond ce qu'il y a
de plus foible, et tait ce qu'il y a de plus important.

 

NEUVIÈME REMARQUE. Suite des réponses de l'auteur pour le concile : déguisement en faveur des partisans de Nestorius.

 

Pour justifier le concile de toute partialité, et faire voir que saint
Cyrille n'avait besoin ni d'artifice ni de cabale pour y faire triompher
la vérité, il était aisé d'ajouter aux timides conjectures de l'auteur
(2), des faits qui ferment la bouche. Il ne paraît aucun démêlé
particulier entre saint Cyrille et Nestorius. Saint Cyrille avait
applaudi avec tous les autres à l'élévation de ce patriarche (3), et il
ne l'avait troublé en rien, jusqu'à ce qu'il eût découvert son impiété.
.Mais alors le monde n'eut pas besoin d'être excité : tout l'univers
s'émut d'abord, et l'Occident s'unit avec l'Orient contre ce novateur.
Deux cents évêques assemblés canoniquement et parfaitement unis,
prononcèrent la sentence avec le Pape et toute l'Église latine. C'est
une étrange partialité qui soulève tout d'un coup toute l'Église. Cette
faction prétendue commença à Constantinople, c'est-à-dire dans le propre
siège de Nestorius, où il était soutenu par l'autorité du prince, et où
tout était sous

 

1 Act. I, _init_. — 2 P. 713. — 3 _Cyr. Apol. ad Imper_.

 

574

 

sa main. Cependant il fut d'abord abandonné de tout son clergé et de
tout son peuple, sans qu'il en parût d'autre motif que l'horreur qu'on
eut de sa doctrine.

Il fut si délaissé malgré sa faveur et la grandeur de son Siège, qu'à
peine il put ramasser neuf ou dix évêques, la plupart flétris, déposés,
sans siège, hérétiques, pélagiens, chassés d'Italie, qui cherchaient
auprès de lui un vain recours. Vingt-six évêques d'Orient pouvaient bien
brouiller, comme ils firent, mais non pas contrebalancer l'autorité d'un
si grand concile.

Je ne sais pourquoi M. Dupin veut faire accroire à ses lecteurs, que le
zèle du peuple de Constantinople s'était ralenti : « Les esprits,
dit-il, étaient fort partagés à Constantinople : le peuple écoutait
assez favorablement les évêques d'Orient, non pas dans les églises, car
on ne voulut pas les y recevoir , mais dans une maison (1). »

Il est vrai que les députés de ces évêques tenaient des assemblées, où
ils se vantaient que le peuple assistait en foule. Mais tout cela se
passait à Chalcédoine, où ils _avaient reçu ordre de demeurer,_ comme
notre auteur le dit lui-même (2). C'est aussi de là qu'est écrite la
lettre de Théodoret à Alexandre d'Hiéraple, où il est parlé de ces
assemblées ; si quand on voudrait supposer que le peuple de
Constantinople passait lç trajet pour y assister (ce qui néanmoins ne se
trouve pas dans la lettre de Théodoret que nous avons dans les Actes),
il ne faudrait pas conclure de là que ce peuple se partageât, autant
qu'on voudrait nous le faire accroire, sur le sujet de Nestorius,
puisque nous voyons dans le même temps tout ce peuple, solennellement
assemblé dans la basilique de saint Mocius martyr, s'écrier _tout d'une
voix,_ et par deux fois : _Anathème à Nestorius_ (3) C'est donc une
fausseté que le peuple écoulât si favorablement les partisans de
Nestorius, et que les esprits fussent si fort partagés.

Pour ce qui est de ces assemblées, on n'en peut tirer aucune
conséquence, puisque de l'aveu de Théodoret elles se faisaient _sans
oblation et sans lecture de l'Écriture,_ qui étaient les marques

 

1 p. 779. — 2 P. 727. _Init. Act. Conciliab., post_ Act. VI. — 3
_Rescript. Ep. inter. Ep. Cath_. post Act. VI.

 

575

 

d'une assemblée légitime et d'une vraie communion ecclésiastique. On v
faisait des prières pour l'empereur et des discours de religion, que
l'éloquence de Théodoret et la curiosité rendaient célèbres ; et nous
voyons par les Actes (1), que personne n'aurait écouté ces évêques
partisans de Nestorius, s'ils n'eussent déguisé leurs sentiments.

L'auteur nous veut faire accroire « qu'ils ne purent venir à
Constantinople, à cause des mouvements que les moines excitaient ; »
comme s'il n'y eût eu que les moines qui leur fussent opposés. C'est
bien ce que disent ces schismatiques, pour couvrir en quelque façon la
répugnance universelle qu'on avait pour la doctrine et pour le nom même
de Nestorius qu'ils soutenaient ; mais ce n'est pas la vérité. Tout le
clergé et tout le peuple, qui d'eux-mêmes et sans y être poussés,
avaient abandonné leur patriarche, persistaient à se tenir séparés de
lui. Vouloir attribuer cette répugnance à la faction des moines, c'est
trop donner dans les sentiments des schismatiques.

 

DIXIÈME REMARQUE. Outrageantes objections contre le concile, demeurées sans réponse.

 

Parmi les objections contre le concile, que rapporte M. Dupin, en voici
une qui paraît l'avoir fort touché ; car il ne dit pas un mot pour y
répondre. « La sentence qu'ils font signifier (les Pères d'Ephèse) à
Nestorius, est conçue en des termes qui marquent la passion qui les
animait : A Nestorius, nouveau Judas. N'était-ce pas assez de le
condamner et de le déposer, sans l'insulter encore par des paroles
injurieuses (2)? » A cela il ne trouve rien à répondre. Le concile a
tort: saint Célestin aura tort aussi d'avoir appelé Nestorius un loup
sous la figure d'un pasteur (3): les empereurs Théodose et Valentinien
auraient excédé, lorsqu'ils ordonnèrent qu'on donnât aux nestoriens le
titre de simoniens (4), du nom de Simon le Magicien, auteur de toutes
les hérésies, et en particulier de celles qui entreprenaient de dégrader
le Fils de

 

1 _Relat. ad Cœlest_., etc. — 2 P. 771. — 3 _Epist. ad Cœlest. et pop.,
C. P.,_ I part., cap. XIX. — 4 Conc. Eph., part. III, cap. XLV. _Coll.
Lup_., cap. CXCI.

 

 

576

 

Dieu. Ils le firent pourtant à l'exemple de Constantin le Grand, qui
ordonna que les ariens seraient appelés du nom de Porphyre, un païen,
ennemi, comme eux, de Jésus-Christ. Il y a de faux modérés, de faux
équitables, qui voudraient qu'on épargnât les hérésiarques. Mais
l'Église n'a jamais été de cet esprit. Elle disait à tous les évêques,
par la bouche de saint Célestin : _Duris dura responsio_ (1) ; il faut
abattre ces superbes : il faut rendre abominables au peuple ces
empoisonneurs qui tuent les âmes. On appelait les nestoriens des Juifs,
parce qu'ils nioient comme les Juifs que Jésus Christ fût Dieu : on
donna le même nom à un évêque disciple de Nestorius, qui soutint en sa
présence « que les Juifs n'avaient été impies que contre un homme (2). »
On crut, et avec raison, qu'il parlait lui-même en Juif, et qu'il
tâchait de purger les Juifs du déicide. Nestorius, qui conspirait avec
eux pour nier la divinité de Jésus-Christ, qui la niait lui-même, qui
venait d'être déposé et de perdre son apostolat pour avoir trahi son
Maître en blasphémant contre lui, pouvait bien être appelé un nouveau
Judas. C'est sur cela cependant qu'on accuse les Pères d'Ephèse
d'animosité et de passion. Il ne sied pas bien à M. Dupin de laisser
cette témérité sans réponse ; ou s'il a méprisé cette objection, qui en
effet n'était digne que de mépris, il ne devait pas étaler son éloquence
pour dire sous le nom d'autrui des injures à tout un concile.

Il ne répond pas non plus à un autre reproche aussi sanglant qu'il lui
fait faire, d'être tombé dans le défaut marqué par saint Grégoire de
Nazianze, qui est « qu'ordinairement ceux qui se mêlaient de juger les
autres, y étaient portés plutôt par leur mauvaise volonté que par le
dessein d'arrêter les fautes des autres (3). » Il laisse cela sans
réplique, quoique ce fût le lieu de marquer la douceur, les ménagements,
la longue attente, la charité du concile et de saint Cyrille envers
Nestorius, et les larmes qu'on répandit sur sa contumace, tant en
l'accusant qu'en prononçant sa sentence (4).

Il fait encore objecter, en confirmation de ces mauvaises intentions

 

1 _Epist. ad Nest. part._ I, cap. XVIII, col. 353. — 2 _Conc. Eph_.,
Act. I. — 3 P. 772. — 4 Act. I. _Apol. ad Imperat_. III part., cap.
XIII.

 

577

 

du concile, que les troubles qui l'ont suivi les font connaître, « et
qu'on peut dire que ces troubles ne furent arrêtés, que parce qu'on ne
parla plus de ce qui y avait été fait (1). »

La fantaisie des censeurs du concile d'Ephèse est en effet, que dans
toute cette dispute il ne faut presque considérer que l'accord avec les
Orientaux, sans plus parler du concile même. Pour satisfaire à ce doute,
il ne suffit pas de répondre « qu'on ne toucha point dans l'accord à la
condamnation de Nestorius, et que le jugement du synode, touchant sa
personne et sa doctrine, fut suivi (2) ;» car tout cela se peut faire,
comme parle M. Dupin, « pour le bien de la paix, et pour ôter tout
scandale (3) » par consentement à la chose même dans le fond, sans se
soumettre au concile dans sa forme ; et c'est ce que veulent dire ceux
qui font cette objection outrageuse, que les troubles ne furent arrêtés
que parce qu'on ne parla plus de ce qui avait été fait dans le concile,
comme si l'on avait fait la paix sans en parler. Or le contraire est
certain, puisque _le concile d'Ephèse, où Célestin était par ses
légats,_ fut reçu dans l'accord même, avec mention expresse qu'on s'y
soumettait par un acquiescement à sa sentence dans toutes ses parties
(4) ; et ce fut la déclaration qu'on exigea que Jean d'Antioche et les
évêques qui étaient avec lui, fissent en ternies formels dans une lettre
synodique adressée au pape saint Sixte, à saint Cyrille et à Maximien de
Constantinople, pour être ensuite répandue dans toute l'Église ; ce qui
dissipe, en un mot, toutes les fausses idées qu'on pouvait avoir du
concile, comme si l'on n'en eût pas fait assez d'état dans l'accord. Et
il faut ici bien remarquer que l'auteur rapporte cet acte (5), sans
faire aucune mention qu'on y ait parlé du concile d'Ephèse, ni _de
l'acquiescemen_t qu'on vient de voir à sa sentence, et sans qu'il y ait
un seul mot dans toute son histoire pour marquer une chose si
essentielle à l'autorité du concile.

 

1 P. 772. — 2 P. 744. — 3 P. 774. — 4 III part, _Conc. Eph.,_ cap.
XXVII. — 5 P. 745.

 

 

578

 

ONZIÈME REMARQUE. Irrévérence envers le concile de Nicée II, et le concile de Chalcédoine.

 

Le concile d'Ephèse n'est pas le seul que notre auteur ait maltraité.
Tout le monde est scandalisé de lui voir réfuter pied à pied le concile
II de Nicée, et le plus souvent sans l'entendre (1).

Pour le concile de Chalcédoine, je ne crois pas qu'un homme bien sage
eût pu se résoudre à en faire cette peinture : « Les uns criaient qu'il
était déposé de son siège : les autres l'accusaient d'être nestorien :
les Orientaux criaient contre Dioscore et les Egyptiens, ceux-ci
criaient contre les Orientaux. Cela aurait duré longtemps, et leur
assemblée aurait dégénéré en cohue, si les commissaires n'eussent arrêté
ces cris populaires (2). » Ces basses expressions dévoient être bannies
de ce lieu ; et je ne sais si l'on me pardonnera de les avoir répétées.
M. Dupin avouera qu'il pouvait montrer le concile par de plus beaux
endroits ; et s'il en voulait marquer les cris, il en eût pu rapporter de
ceux que le zèle de la foi et l'amour de la discipline avaient fait
pousser. Ceux qu'il raconte n'étaient pas plus de son sujet, et rien ne
paraît le déterminer à ceux-ci plutôt qu'aux autres, que le plaisir
d'étaler quelque chose qui ne semble pas assez réglé. Encore s'il avait
daigné remarquer qu'en ce temps-là, dans les assemblées ecclésiastiques
aussi bien que dans les civiles, et même dans le sénat, qui était la
plus auguste assemblée de cette nature, souvent on opinait par
acclamation, et s'il eût voulu ajouter que les Pères de Chalcédoine se
calmèrent d'abord, on eût vu une occasion naturelle de tels cris, et
l'on n'eût pas été surpris qu'une assemblée de six cents évêques ait eu
besoin une fois ou deux d'être avertie de la gravité convenable à des
évêques, et du bon ordre qu'il fallait garder dans un concile. Il y
avait d'autres circonstances qui pouvaient adoucir une idée capable de
faire de la peine. Mais notre auteur a mieux aimé se signaler par un air
de liberté, et il préfère à des termes plus respectueux la licence et le
style du marché.

 

1 Tom. V, p. 456. — 2 _Hist. du Conc. de Chal_., p. 832.

 

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
